\chapter{Insiemi e dizionari}
\section{Insiemi}
\subsection{Insiemi realizzati con vettori booleani}
\subsubsection{Implementazione}
\input{Pseudocodice/40_}
\subsubsection{Caratteristiche}
Gli insiemi possono essere memorizzati come un vettore di $m$ elementi, se si vogliono salvare gli interi da $1$ a $m$. Questo tipo di implementazione \`e
molto semplice ed \`e efficiente verificare se un elemento appartiene ad un insieme. Come svantaggi presenta lo spreco di memoria, in quanto la memoria
occupata \`e sempre $O(m)$ indipendentemente dagli elementi salvati. E alcune operazioni sono inefficienti in $O(m)$. 
\subsection{Insiemi realizzati con liste}
\subsubsection{Liste non ordinate}
Operazioni di ricerca, inserimento e cancellazione $O(n)$, operazioni di inserimento assumendo assenza $O(1)$. Operazioni di unione intersezione, differenza
$O(nm)$.
\input{Pseudocodice/41_Difference}
\subsubsection{Liste ordinate}
Ricerca $O(n)$ per liste e $O(\log n)$ per i vettori, inserimento e cancellazione $O(n)$, unione, intersezione e differenza $O(n)$.\\
\input{Pseudocodice/42_Intersection}
\subsection{Strutture dati complesse}
\subsubsection{Alberi bilanciati}
Si ottengono insiemi con ordinamento, con ricerca, inserimento, cancellazione $O(\log n)$, iterazione $O(n)$.
\subsubsection{Tabelle hash}
Si ottengono insiemi senza ordinamento, con ricerca, inserimento, cancellazione $O(1)$, iterazione $O(m)$. 
\section{Bloom filters}
I bloom filters sono una via di mezzo tra gli insiemi realizzati con i vettori booleani e le tabelle hash, sono una struttura dati dinamica con bassa
occupazione di memoria che non offre la possibilit\`a di cancellazioni, nessuna memorizzazione e d\`a risposte probabilistiche. 
\subsection{Specifica}
L'operazione di \emph{insert(x)} inserisce l'elemento $x$ nel bloom filter. \emph{\textbf{booleans} contains(x)} se restituisce \textbf{false} l'elemento 
non sicuramente \`e presente, ma \`e possibile che ci siano dei falsi positivi. Si deve fare un trade-off tra occupazione di memoria e probabilit\`a di un
falso positivo. Indicata con $\varepsilon$ la probabilit\`a di un falso positivo, i bloom filters richiedono $1.44\log_2(\frac{1}{\varepsilon})$ bit per 
elemento inserito. 
\subsection{Applicazioni}
In chrome vengono utilizzati per indicare i siti con possibile malware, o in generale vengono utilizzati quando una verifica locale permette di evitare 
operazioni di I/O pi\`u costose. I falsi positivi inoltre possono essere utilizzati per mascherare un messaggio e garantire cos\`i un certo livello di 
privacy.
\newpage
\subsection{Implementazione}
Vengono implementati attraverso un vettore booleando $A$ di $m$ bit inizializzato a \textbf{false} e $k$ funzioni di hash $H_1,\dots, H_k:U\rightarrow [0, 
\dots, m-1]$. 
\begin{multicols}{2}
\input{Pseudocodice/43_}
\columnbreak
\input{Pseudocodice/44_}
\end{multicols}
\subsection{Caratterizzazione matematica}
Dati $n$ oggetti, $m$ bit e $k$ funzioni hash, la probabilit\`a di un falso positivo \`e:
\begin{equation*}
\varepsilon=(1-e^{-k\frac{n}{m}})^k
\end{equation*}
Dati $n$ oggetti e $m$ bit il valore ottimale per $k$ \`e:
\begin{equation*}
k=\dfrac{m}{n}\ln 2
\end{equation*}
Dati $n$ oggetti e una probabilit\`a di falsi positivi $\varepsilon$ il numero di bit $m$ richiesti \`e pari a:
\begin{equation*}
m=\dfrac{n\ln\varepsilon}{(\ln 2)^2}
\end{equation*}