\chapter{Divide-et-impera}
In questo metodo di risoluzione problemi ci sono tre fasi: 
\begin{itemize}
\item Divide: si divide il problema in sotto-problemi pi\`u piccoli e indipendenti.
\item Impera: si risolvono i sotto-problemi ricorsivamente.
\item Combina: si uniscono le soluzioni dei sottoproblemi. 
\end{itemize}
\section{Le torri di Hanoi}
Le torri di Hanoi \`e un gioco matematico costituito da tre pioli con $n$ dischi di dimensioni diverse. Inizialmente i dischi sono impilati in ordine decrescente nel piolo di sinistra. Lo scopo del gioco \`e impilare
in ordine decrescente i dischi sul piolo di destra; senza mai impilare un disco pi\`u grande su uno pi\`u piccolo, muovendo al massimo un disco alla volta e utilizzando il piolo centrale come appoggio. 
\begin{multicols}{2}
\input{Pseudocodice/91_Hanoi}
Questo algoritmo trova la soluzione ottima, la ricorrenza \`e $$T(n) = 2T(n-1)+1$$ con costo computazionale $O(2^n)$.
\end{multicols}
\section{Quicksort}
Quicksort \`e un algoritmo di ordinamento basato su divide-et-impera, nel caso medio \`e $O(n\log n)$, nel caso pessimo $O(n^2)$. Il fattore costante \`e migliore di quello di Mergesort, non utilizza memoria
addizionale e presenta tecniche euristiche per evitare il caso pessimo.
\subsection{Caratterizzazione}
\subsubsection{Input}
Un vettore $A[1\dots n]$, indici \emph{start}, \emph{end} tali che $1\le start\le end\le n$.
\subsubsection{Divide}
Si sceglie un valore $p\in A[start\dots end]$ detto perno o pivot. Si spostano gli elementi del vettore $A[start\dots end]$ in modo tale che:
\begin{itemize}
\item $\forall i\in [start\dots j-1]: A[i]\le p$.
\item $\forall i\in [j+1\dots end]: A[i]\ge p$.
\end{itemize}
L'indice $j$ viene calcolato in modo tale da rispettare tale condizione, il perno viene messo in posizione $A[j]$. 
\subsubsection{Impera}
Ordina i due sottovettori $A[start\dots j-1]$ e $A[j+1\dots end]$ richiamando ricorsivamente Quicksort.
\subsubsection{Combina}
Non fa nulla: il primo vettore, $A[j]$ e il secondo vettore formano gi\`a un vettore ordinato. 
\begin{multicols}{2}
\input{Pseudocodice/92_Pivot}
\columnbreak
\input{Pseudocodice/93_QuickSort}
\end{multicols}
\subsection{Complessit\`a computazionale}
Il costo di \emph{pivot()} \`e $\Theta(n)$, mentre il costo di \emph{Quicksort()} dipende dal partizionamento:
\begin{itemize}
\item Partizionamento peggiore: dato un vettore di dimensione $n$ viene diviso i due sotto-problemi di dimensione $0$ e $n-1$. $$T(n) = T(n-1) + T(0) + 
\Theta(n) = \Theta(n^2)$$
\item Partizionamento migliore: dato un vettore di dimensione $n$ viene sempre diviso in due sotto-problemi di dimensione $\frac{n}{2}$.  $$T(n) = 
2T(\frac{n}{2}) + \Theta(n) = \Theta(n\log n)$$
\end{itemize}
Nel caso medio si alternano partizionamenti peggiori e migliori con il caso medio nel numero maggiore, pertanto nel caso medio ha complessit\`a $O(n\log n)
$.
\section{Conclusioni}
Si deve applicare divide-et-impera quando i passi "divide" e "combina" sono semplici e i costi sono migliori del corrispondente algoritmo iterativo. Presenta inoltre una pi\`u facile parallelizzazione e un utilizzo
ottimale della cache ("cache oblivious"). 